\documentclass[11pt,a4paper,italian]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphics}
\usepackage[usenames]{color}
\setlength{\parindent}{0pt}

	\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
	\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
	\addtolength{\textwidth}{1.75in}

	\addtolength{\topmargin}{-.875in}
	\addtolength{\textheight}{1.75in}

\newtheorem{thm}{Teorema}[section] 
\newtheorem{cor}[thm]{Corollario} 
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma} 
\newtheorem{prop}[thm]{Proposizione} 
\newtheorem{proprieta}{Propriet\`a}
 
\newtheorem{defn}{Definizione}[section]
 
\newtheorem{oss}{Osservazione} 

\newcommand{\abs}[1]{\left| #1 \right|} % for absolute value

\title{\texttt{Metodi di approssimazione di equazioni differenziali}}
\author{Michael Sanelli \\Corso di Laurea in Informatica
(L-31) - Universit\`a di pisa}
\date{23 Settembre 2011}



\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\end{abstract}

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduzione}
Lo scopo di questa relazione \`e di fornire elementi necessari per poter approssimare con un'algoritmo un'equazione differenziale, nel particolare verranno descritti i due metodi pi\'u utilizzati in questo ambito. Per questi due metodi verranno fornite le implementazioni e le analisi effettuate.

\subsection{Un esempio: Problema Fisico}
Un esempio concreto e intuitivo \`e lo sviluppo di giochi sportivi, come il golf, il calcio. Durante l'analisi dei problemi da affrontare, ci si trova davanti a numerose forze da dover gestire, come per esempio l'attrazione gravitazionale, il vento, l'attrito dell'aria. L'analisi e il calcolo di tutte queste forze esterne danno luogo a equazioni differenziali, come per esempio la forza gravitazionale.
\begin{defn}[Forza Gravitazionale] $\vec{F} = \frac{G m_1 m_2}{r^2}$ \\
dove $G$ \`e la costante gravitazionale e $m_1$, $m_2$ sono le due masse dei corpi in questione.
\end{defn}
Dalla quale, usando il secondo principio della meccanica $\vec{F}=m\vec{a}$, si ricava l'accelerazione $\vec{a} = \frac{Gm}{r^2}$ dove l'unica massa rimasta \`e quella del corpo che attrae. \\
Quello che a noi interessa \`e definire il vettore posizione $\vec{s}$, sapendo che:
\begin{align*}
	\vec{v}(t) &= \dot{\vec{x}}(t) = \frac{\partial \vec{x}(t)}{\partial t}  \\
	\vec{a}(t) &= \ddot{\vec{x}}(t) = \frac{\partial ^2 \vec{x}(t)}{\partial t}
\end{align*}
Come si pu\`o notare il problema fisico associato, prevede la risoluzione di una equazione differenziale ordinaria di secondo grado. Normalmente per approssimare la risoluzione viene utilizzato il metodo di Eulero, per la sua semplicit\'a di utilizzo e l'intituivit\'a che permette di comprenderlo al meglio. Ma, come dimostrer\'o, tale metodo si porta dietro un grande problema, cio\'e porta ad errori di approssimazione elevati per un intervallo di tempo grande, o per problemi matematici particolari. Per questo ho voluto analizzare a meglio il problema dell'approssimazione delle equazioni differenziali per trovare un metodo pi\'u adatto e pi\'u realistico. 

\section{Analisi Numerica}
Iniziamo a definire concetti che serviranno per capire la scelta del metodo.

\subsection{Problema di Cauchy}
Dato un problema di Cauchy associato ad una equazione differenziale ordinaria \footnote{da qui in poi chiameremo le equazioni differenziali ordinarie come EDO} del primo ordine:
\[
\begin{cases}
	y'(t)=f(t,y(t)) & t \in I \\
	y(t_0)=y_0
\end{cases}
\]
dove $f(t,y(t))$ \`e assegnata nella striscia $S=I\mbox{x}(-\infty, + \infty)$ a valori reali e continua.

Se $f$ \`e continua rispetto a $t$ e si integra fra $t_0$ e $t$ il problema di cauchy si ottiene:
\begin{equation*}
	y(t)-y_0 = \int_{t_0}^{t} y'( \tau ) d \tau = \int_{t_0}^{t} f(\tau, y(\tau)) d\tau
\end{equation*}

Per approssimare la soluzione $y(t)$ esistono vari tipi di metodi, i SingleStep, MultiStep e i Prediction Corrector. Io ho deciso di utilizzare e analizzare la classe dei metodo SingleStep.

\subsection*{Concetti fondamentali}
\begin{defn}{\textbf{Funzione Lipschitziana}}
	Presa una funzione $f: \Omega \subseteq \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ si dice lipschitziana su $\Omega$ se $\exists k \geq 0$ tale che:
	\begin{equation*}
		\left \| f(x) -f(y) \right \| \leq \mbox{K} \left \| x - y \right \| \quad \forall x,y \in \Omega
	\end{equation*}
\end{defn}
Questo implica che:
\begin{itemize}
\item il rapporto incrementale \`e limitato
\item se una funzione \`e lipschitziana, \`e anche continua in $\Omega$, ma non \`e detto che sia anche derivabile
\end{itemize}

\begin{defn}{Sistema perturbato}
\[ \begin{cases}
z'(t) = f(t, z(t)) + \delta (t) & t \in I \\
z(t_0) = y_0 + \delta _0
\end{cases} \]
dove $\delta _0 \in \mathbb{R}$ e $\delta(t)$ \`e una funzione continua in $I$.
\end{defn}

\begin{defn} un problema di Cauchy, definito con il sitema perturbato, si dice stabile secondo Liapunov se, per ogni perturbazione $(\delta _0, \delta(t))$ che soddisfa:
\begin{equation*}
	\abs{\delta_0} < \epsilon \quad \abs{ \delta (t) } < \epsilon \quad \forall t \in I	
\end{equation*}
con $\epsilon > 0$, la soluzione z del problema perturbato verifica la seguente propriet\`a:
\begin{equation*}
	\exists C > 0: \qquad \abs{y(t) - z(t)} < C\epsilon, \quad \forall t \in I
\end{equation*}
\end{defn}

\subsection{Metodi numerici ad un passo}
Consideriamo l'approssimazione numerica del problema di Cauchy.\\
Fissato $0<T<+\infty$, sia $I=(t_0, t_0 + T)$ l'intervallo di integrazione e, in corrispondenza sia $h>0$, $t_n = t_0 + nh$, con $n=0,..,N_h$, la successione dei nodi di discretizzazione di $I$ in sottointervalli $I_n = [t_{n-1}, t_]$. $N_h$ \`e il massimo intero tale che $t_{N_h} \leq t_0 + T$. \\
Indicando con $u_j$ l'approssimazione del nodo $t_j$ della soluzione esatta $y(t_j) = y_j$ e $f_j = f(t_j, u_j)$.

\begin{defn} un metodo numerico si dice ad un passo se $\forall n \ge 0$ $u_{n+1}$ dipende solo da $u_n$.\end{defn}

Per poter arrivare a discutere dell'ordine di convergenza dei metodi numerici, si ha bisogno di analizzare i metodi in un modo pi\'u generico.
\begin{defn} Ogni metodo ad un passo pu\'o essere scritto nella forma compatta
\begin{equation*}
	u_{n+1} = u_n + h \theta (t_n, u_n, f_n; h) \quad 0\leq n\leq N_{h-1}\\
	u_0=y_0
\end{equation*}
	dove $\theta$ \`e detta funzione di incremento.
\end{defn}
Prendendo $y_n = y(t_n)$ si pu\`o riscrivere come:
\begin{equation*}
	y_{n+1} = y_n + h \theta (t_n, y_n , f(t_n, y_n); h) + \epsilon _{n+1}
\end{equation*}
dove $\epsilon_{n+1}$ \`e il residuo che si genera nel punto $t_n$.\\
Riscrivendo il residuo come $\epsilon_{n+1} = h \tau _{n+1} (h)$ si pu\`o definire:
\begin{defn}Si dice errore di troncamento locale
\begin{equation*}
\tau_n (h) = \frac{u_n^* -y_n}{h}
\end{equation*}
\end{defn}

\begin{defn}L'errore di troncamento globale si definisce come
\begin{equation*}
	\tau(h)=\max_{0\leq n\leq N_{h-1}} \abs{\tau_{n+1}(h)}
\end{equation*}
\end{defn}

\subsection*{Consistenza e Zero stabilit\'a}
Uno schema esplicito \`e completamente definito dalla propria funzione di incremento $\theta$. Tale funzione \`e tale che
\begin{equation*}
	\lim_{h \rightarrow 0} \theta(t_n, y_n, f(t_n, y_n ; h)) = f(t_n, y_n) \quad \forall t_n \geq t_0
\end{equation*}
che unita alla propriet\'a 
\begin{equation*}
	\lim_{h \rightarrow 0} \frac{y_{n+1} - y_n}{h}=y'(t_n) \quad \forall n\ge 0
\end{equation*}
ci assicura che il $$\lim_{h \rightarrow 0} \tau_n (h) = 0 \quad 0\leq n \leq N_{h-1}$$ ed a sua volta garantisce $$\lim_{h \rightarrow 0} \tau (h) =0$$

Questa propriet\'a esprime la \textbf{consistenza} di un metodo numerico.

\begin{defn} Il metodo numerico per la risoluzione del problema di Cauchy \`e \textbf{zero-stabile} se:
\begin{equation*}
	\exists h_0 > 0 \quad \exists C > 0 \quad \forall h \in (0, h_0], \quad \abs{z_n^{(h)} - u_n^{(h)}} \leq C \epsilon \quad \mbox{per } 0\leq n \leq N_h
\end{equation*}
dove
\[ \begin{cases}
z_{n+1}^{(h)} = z_n^{(h)} + h [ \theta (t_n, z_n^{(h)}, f(t_n, z_n^{(h)}); h) + \delta _{n+1}] & 0\leq n \leq N_{h-1} \\
z_0 = y_0 + \delta _0 
\end{cases}\]
e
\[ \begin{cases}
u_{n+1}^{(h)} = u_n^{(h)} + h \theta (t_n, u_n^{(h)}, f(t_n, u_n^{(h)}); h) & 0\leq n \leq N_{h-1} \\
u_0 = y_0 
\end{cases}\]
con $\abs{\delta _k } \leq \epsilon \quad \forall k \quad 0 \leq k \leq N_h$
\end{defn}

La zero stabilit\'a richiede che in un intervallo limitato, valga la propriet\'a della definizione, per ogni valore di $h \leq h_0$. Riguarda in particolare il caso in cui $h \rightarrow 0$, perci\`o \`e una propriet\'a del metodo. Quindi la zero stabilit\'a ci assicura che il metodo \`e poco sensibile alle piccole perturbazioni.

\begin{thm}{Zero stabilit\'a} \\
Consideriamo il generico metodo numerico esplicito ad un passo, per la risoluzione del problema di Cauchy. 
Supponiamo che la funzione incremento $\theta$ sia lipschitziana di costante $\Lambda$ rispetto al secondo argomento, uniformemente rispetto ad $h$ e a $t_j \in [t_0, t_0 + T]$.
Allora il metodo \`e \textbf{zero stabile}.
\end{thm}

\subsection{Analisi della convergenza di un metodo numerico ad un passo}
\begin{defn}
	Un metodo si dice convergente di ordine $p$ se $\exists C > 0$ tale che:
\begin{equation*}
	\forall n \quad 0 \leq n \leq N_{h-1} \quad \abs{u_n - y_n } \leq C h^p
\end{equation*}
\end{defn}
ovvero se \`e convergente con $C(h) = Ch^p$.

\begin{thm}
	Un metodo \`e convergente se
	\begin{equation*}
		\abs{y_n - u_n} \leq (\abs{y_0 - u_0} + nh\tau (h))e ^ {n h \Lambda} \quad \mbox{per } 1\leq n \leq N_h
	\end{equation*}
	dove $\Lambda$ \`e la costante lipschitziana
\end{thm}
Pertanto, se vale l'ipotesi di consistenza e $\abs{y_0 - u_0} \rightarrow 0 \quad \mbox{per } h\rightarrow 0$, il metodo \`e convergente. Inoltre, se il metodo ha ordine di consistenza $p$ e $\abs{y_0 - u_0} = O(h^p)$, allora vale $$\forall 0\leq n \leq N_{h-1} \quad \abs{u_n - y_n } \leq Ch^p$$ e il metodo ha ordine di convergenza \textbf{p}.

\subsection*{Analisi convergenza di Eulero Esplicito\footnote{Da qui in poi utilizzer\'o EE come sinonimo di Eulero Esplicito}}
Supponiamo inizialmente che tutte le operazioni siano fatte in aritmetica esatta e che $u_0 = y_0$.\\
L'errore assoluto \`e:
\begin{equation*}
	e_{n} = u_{n} - y_{n} = (u_{n} - u_{n}^*)+(u_{n}^* - y_{n})
\end{equation*}
dove $u_{n}^* = y_{n-1} + hf(t_{n-1},y_{n-1})$ \`e la soluzione ottenuta a partire dalla soluzione esatta $y_n$ al tempo $t_n$.

Analizziamo le due parti che compongono l'errore assoluto:
\begin{itemize}
	\item $u_{n}^* - y_n$ \`e l'errore prodotto da un passo di EE
	\item $u_n - u_{n}^*$ \`e la propagazione dell'errore da $t_{n-1}$ a $t_{n}$
\end{itemize}
Quindi il metodo EE sar\`a convergente se entrambi i termini risulteranno essere infinitesmi per $h \rightarrow 0$.

Ora sapendo che $u_n^* = y_n$ per il primo termine, possiamo scrivere:
\begin{equation*}
	u_n^* - y_n = y_{n-1} - y_n + hf_{n-1} = \frac{h^2}{2}y''(\xi _n) \quad \mbox{dove } \xi _n \in (t_n, t_{n+1})
\end{equation*}
Sia $M=\max_{t \in [t_0,T]} \abs{f'(t,y(t))}$ e messo in relazione all'equazione precedente, l'errore diventa:
\begin{equation*}
	\tau (h) = \frac{Mh}{2} \quad \mbox{da cui } \lim_{h \rightarrow 0} \tau(h)=0
\end{equation*}
Quindi il metodo EE \`e consistente.

Analizziamo il secondo termine, assumendo $e_0=0$, si pu\'o maggiorare
\begin{align*}
	\abs{e_n} &\leq \abs{u_n - u_n^*} + \abs{u_n^* - y_n} \leq (1+hL)\abs{e_{n+1}} + h\abs{\tau _n(h)} \quad \mbox{iterando}\\
	&\leq (1+hL)^n \abs{e_0} + (1+hL)^{n-1} h\tau (h) + \dots + h\tau(h)\\
	& \leq ((1+hL)^{n-1} + \dots + (1+hL)+1)h\tau (h)\\
	&= \frac{(1+hL)^n -1}{hL} h \tau (h) \leq \frac{e^{L(t_n - t_0)} -1 } {L}\tau (h)\\
\end{align*}
Avendo ricordato che $t_n - t_0 = nh$ ed L \`e la costante lipschitiziana.

Infine $\abs{e_n} \leq \frac{e^{L(t_n - t_0)} - 1}{L} \frac{Mh}{2} \quad \forall n=0,\dots N$ da cui si deduce che il metodo EE converge con ordine 1.

Come si pu\`o notare dalla figura sottostante, il metodo di eulero approssima una curva con una serie di segmenti. Ma avendo un ordine di convergenza cos\`i basso il suo errore assoluto \`e grande, per h non sufficentemente piccolo.
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{euler.png}
\end{center}

\subsection{Runge Kutta}
Il metodo di RungeKutta\footnote{da qui in poi chiameremo RK}, \`e una evoluzione del metodo di EE. Esso caratterizza la funzione $f_n = f(t_n, u_n)$ verso un ordine di convergenza pi\'u elevato dal primo.
Questa tipologia di metodi sacrificano la linearit\`a e la facilit\`a di valutazione dell'errore locale, per poter aumentare l'accuratezza.

Nella forma generale un metodo RK \`e formulato come:
\begin{align*}
	&u_{n+1} = u_n + h F(t_n, u_n, h;f) \quad n\geq 0\\
	&F(t_n,u_n,h;f)=\sum_{i=1}^s b_i K_i\\
	&K_i = f(t_n+c_ih, u_n+h\sum_{j=1}^s a_{ij} K_j) \quad i=1,\dots ,s 
\end{align*}
Il valore di $s$ viene detto il numero di stadi del metodo RK.
I coefficenti $a_{ij}$, $b_i$, $c_i$ caratterizzano completamente il metodo.
Di solito tali coefficenti sono mantenuti nella cosidetta \textbf{matrice di Butcher}:

\begin{center}\begin{tabular}{c|cccc} 
  $c_1$ & $a_{1,1}$    & $a_{1,2}$     & \dots      & $a_{1,s}$ \\
  $c_2$ & $a_{2,1}$    & $a_{2,2}$     & \dots      & $a_{2,s}$ \\
  \vdots &     &      & \dots      &  \\
  $c_s$     & $a_{s,1}$    & $a_{s,2}$     &\dots       &$a_{s,s}$ \\ \hline
    & $b_1$    & $b_2$     & \dots      & $b_s$ \\
\end{tabular}\end{center}
con ovvio significato dei termini nella formulazione matriciale. Assumeremo che 
\begin{equation*}
	c_i = \sum_{j=1}^s a_{i,j} \quad i=1,\dots , s
\end{equation*}

Per discutere della consistenza del metodo, definiamo l'errore di troncamento locale $\tau _{n+1} (h)$, nel nodo $t_{n+1}$ utilizzando l'equazione del residuo:
\begin{equation*}
	h \tau _{n+1} (h) = y_{n+1} - y_n - hF(t_n, y_n, h;h)
\end{equation*}
$y(t)$ essendo la soluzione del problema di Cauchy. Il metodo \`e allora consistente se $\tau (h) = \max_{n} \abs{\tau _n (h)} \rightarrow 0 \quad \mbox{per } h \rightarrow 0$. Questo accade se e solo se:
\begin{equation*}
	\sum_{i=1}^s b_i = 1
\end{equation*}

Al solito si dir\`a poi che RK \`e un metodo consistente all'ordine $p(\geq 1)$ rispetto ad $h$ se $\tau (h) = O(h^p) \quad \mbox{per } h \rightarrow 0$.

Per quanto riguarda la convergenza di un metodo RK, \`e sufficiente osservare che, essendo metodi ad un passo, la consistenza implica la stabilit\`a e quindi la convergenza. \`E possibile ottenere, come per il metodo di EE, stime dell'errore di troncamento $\tau (h)$. Tuttavia queste stime sono troppo complicate e vanno oltre lo scopo di questo testo. Voglio solo far notare che, come per il metodo di EE, se un metodo RK ha un errore di troncamento locale $\tau _n (h) = O(h^p) \quad \forall n$, allora anche l'ordine di convergenza sar\`a $p$.

\begin{proprieta}
	Un metodo di RK esplicito ad s stadi non pu\`o avere ordine maggiore di s. Non solo, non esistono metodi di ordine s per $s \geq 5$
\end{proprieta}
Rimandiamo ai testi scentifici la dimostrazione di questa propriet\`a.\\
In particolare, per gli ordini da 1 a 10, \`e noto il minimo numero di stadi $s_{min}$ necessari per ottenere un metodo di ordine corrispondente:
\begin{center}\begin{tabular}{c|cccccccc}
	ordine &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 \\ \hline
	$s_{min}$ &1 &2 &3 &4 &6 &7 &9 &11 \\
\end{tabular}\end{center}
Si noti che 4 \`e il massimo numero di stadi in corrispondenza del quale l'ordine \`e inferiore al numero di stadi stesso. 

Essendo $RK^{4th}$ molto pi\`u preciso rispetto ad EE, io consiglio, se si vuole un livello di realismo elevato, di utilizzare quest'ultimo metodo. Anche se a livello computazionale \`e sicuramente pi\`u pesante rispetto ad un metodo di EE.

\subsection{$RK^{4th}$}
Il metodo $RK^{4th}$ \`e fornito dal seguente schema a 4 passi esplicito:
\begin{align*}
	u_{n+1} &= u_n + \frac{h}{6} ( K_1 + 2K_2 + 2K_3 + K_4)\\
	K_1 &= f_n\\
	K_2 &= f(t_n + \frac{h}{2}, u_n + \frac{h}{2}K_1)\\
	K_3 &= f(t_n + \frac{h}{2}, u_n + \frac{h}{2}K_2)\\
	K_4 &= f(t_{n+1}, u_n + hK_3)\\
\end{align*}
dove i coefficenti sono stati presi dalla matrice di Butcher:
\begin{center}\begin{tabular}{c|cccc} 
  $0$&	&	&	& \\
  $\frac{1}{2}$&	$\frac{1}{2}$&	&	&\\
  $\frac{1}{2}$&	$0$&	$\frac{1}{2}$&	&\\
  $1$&	$0$&	$0$&	$1$&\\ \hline
  &	$\frac{1}{6}$&	$\frac{1}{3}$&	$\frac{1}{3}$&	$\frac{1}{6}$ \\
\end{tabular}\end{center}

Questo metodo effettua pi\`u valutazioni intermedie di approssimazioni, in questo caso quattro. Grazie alla matrice di Butcher gli vengono assegnati dei pesi ad ognuna delle soluzioni trovate.
Come si pu\`o vedere dall'immagine sottostante, dove $k1$, \dots $k4$ sono le valutazioni intermedie, e il punto in nero \`e l'effettivo risultato di RK.
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{rk4.jpg}
\end{center}

\section{Effettiva Implementazione}
Dopo aver spiegato la teoria, fornisco una breve spiegazione di come pu\'o essere implementata tutta la parte fisica. Ricordo che, riportando tutte equazioni vettoriali \'e facile espandere il problema da un spazio di 2-dimensioni a n-dimensioni.

Il potenziale gravitazionale $U$ di un oggetto, pu\`o essere espresso in termini di coordinate $x$ e $y$.
Le equazioni che sono usate per descrivere tale fenomeno sono:
\begin{align*}
	\ddot{x} &= \frac{\delta U}{\delta x} \\
	\ddot{y} &= \frac{\delta U}{\delta y}
\end{align*}

Definiamo i vettori posizione $\vec{r}$, velcit\`a $\vec{a}$ e accelerazione $\vec{a}$:
\begin{equation*}
	\vec{r} = \left( \begin{matrix} x \\ y \end{matrix} \right) \qquad 
	\vec{v} = \left( \begin{matrix} \dot{x} \\ \dot{y} \end{matrix} \right)  \qquad 
	\vec{a} = \left( \begin{matrix} \ddot{x} \\ \ddot{y} \end{matrix} \right)  
\end{equation*}

A questo punto, l'equazione differenziale di secondo grado che governa il moto dell'oggetto pu\`o essere espansa in due equazioni differenziali di primo ordine:
\begin{align*}
	\dot{\vec{r}} &= \vec{v} \\
	\dot{\vec{v}} &= \vec{a}
\end{align*} 

Per queste equazioni definiamo i k-coefficienti. I coefficienti verranno dati nella forma vettoriale, per poi essere stimati per ogni coordinata separatamente.

Definisco adesso i coefficienti dell'equazione $\dot{\vec{r}} = \vec{v}$ :
\begin{align*}
	\vec{k}1_{v_{i+1}} &= \vec{a}(\vec{r}_i) \\
	\vec{k}2_{v_{i+1}} &= \vec{a}(\vec{r}_i + \frac{h}{2} \vec{k}1_{r_{i+1}})\\
	\vec{k}3_{v_{i+1}} &= \vec{a}(\vec{r}_i + \frac{h}{2} \vec{k}2_{r_{i+1}})\\
	\vec{k}4_{v_{i+1}} &= \vec{a}(\vec{r}_i + h \vec{k}3_{r_{i+1}})\\
\end{align*}

Dove la costante $h$ \`e la larghezza del passo di Runge-Kutta.

I k-coefficienti per l'equazione differenziale mancante \`e:
\begin{align*}
	\vec{k}1_{r_{i+1}} &= \vec{v}_i \\
	\vec{k}2_{r_{i+1}} &= \vec{v}_i\vec{k}1_{v_{i+1}} \frac{h}{2} \\
	\vec{k}3_{r_{i+1}} &= \vec{v}_i\vec{k}2_{v_{i+1}} \frac{h}{2}\\
	\vec{k}4_{r_{i+1}} &= \vec{v}_i\vec{k}3_{v_{i+1}} h\\
\end{align*}

I coefficienti hanno bisogno di essere calcolati alternativamente per la velocit\`a e la posizione, poich\`e il primo coefficiente \`e richiesto per calcolare il secondo, e cos\`i via\dots \\
Quando tutti i coefficienti interni sono stati calcolati, la velocit\`a e la posizione al prossimo intervallo di tempo sono determinati rispettivamente da:
\begin{align*}
	\vec{v}_{i+1} &= \vec{v}_i + \frac{h}{6} ( \vec{k}1_{v_{i+1}} +2\vec{k}2_{v_{i+1}} + 2\vec{k}3_{v_{i+1}} + \vec{k}4_{v_{i+1}})\\
	\vec{r}_{i+1} &= \vec{r}_i + \frac{h}{6} ( \vec{k}1_{r_{i+1}} +2\vec{k}2_{r_{i+1}} + 2\vec{k}3_{r_{i+1}} + \vec{k}4_{r_{i+1}})\\	
\end{align*}

Valutiamo gli errori commessi dai due metodi sopra descritti (Eulero, Runge Kutta) su una equazione differenziale di primo ordine.

Il problema di cauchy associato \'e :
\[
\begin{cases}
	y'(x)=-0,4y+3e^{-x}\\
	y(0)=5
\end{cases}
\]
Calcolando usando $h=1,5$ riporto gli errori assoluti di due step per arrivare a valutare $y(3)$.

\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{abserr1.png}
\end{center}
Come si pu\'o notare il metodo di RungeKutta ha un errore assoluto minimo, invece Eulero ha un errore gi\'a molto grande al primo step.
Diminuendo il timestep a $h=0.5$
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{abserr2.png}
\end{center}
si pu\'o notare come il metodo di Runge Kutta tenda a 0 invece il metodo di Eulero ha sempre valori elevati rispetto a RK.

\subsection{Adattivit\'a dei metodi RK}
Analizzando meglio il problema si pu\'o notare che, anche utilizzando il metodo di RK, si pu\'o arrivare ad avere errori di approssimazioni considerevoli. Per questo introduco anche il metodo adattivo di RK , laddove si pu\'o stimare l'errore impostando una tolleranza prefissata.

Questo \`e possibile grazie al fatto che i metodi di RK sono single-step  e si prestano bene al cambio di passo di integrazione, ma si ha bisogno di un buon stimatore dell'errore locale commesso al singolo passo.

Esistono due metodi per poter avere dei buoni stimatori:
\begin{itemize}
\item Utilizzando lo stesso metodo di RK ma con due passi diversi (per esempio 2h e h)
\item Utilizzando due metodi di RK di ordine diverso, ma con lo stesso numero di stadi
\end{itemize}

Analizzer\'o solo il primo caso per non dilungarmi troppo nell'analisi del seconod metodo, che non verr\'a usato.

Supponiamo di impiegare un metodo RK di ordine p e si pretende che, partendo dal dato esatto $u_n = y_n$, l'errore locale che si commette sia inferiore ad una tolleranza prestabilita. Osservando che vale questa relazione.
\[ y_{n+1} - u_{n+1} = \phi(y_n)h^{p+1} + \theta(h^{ p+2 } ) \]
Essendo $\phi$ una funzione incognita valutata in $y_n$.

Eseguendo lo stesso calcolo con un passo 2h a partire da $t_{n-1}$ ed indicando con $\hat{u}_{n+1}$ la soluzione corrispondente, si trova
\[ y_{n+1} - \hat{u}_{n+1} = \phi(y_{n-1})(2h^{p+1}) + \theta(h^{p+2}) = \phi(y_n)(2h)^{p+1} + \theta(h^{p+1}) \]
avendo supposto di sviluppare in serie anche $y_{n-1}$ rispetto a $t_n$. Sottraendo le due formule, si perviene alla relazione

\[ (2^{p+1} -1)h^{p+1} \phi(y_n) = u_{n+1} - \hat{u}_{n+1} + \theta(h^{p+2}) \]
da cui
\[ y_{n+1} - u_{n+1} \cong \frac{u_{n+1} - \hat{u}_{n+1}} {(2^{p+1}-1) } = \epsilon \]

Quindi se $\abs{\epsilon}$ \'e minore della tolleranza $\epsilon$ fissata, lo schema prosegue al passo successivo, in caso contrario esegue nuovamente la stima con un passo dimezzato. In generale si raddoppia il passo di integrazione quando
 $\abs{ \epsilon } \le \frac{\epsilon}{2^{p+1}}$.

Utilizzando questo metodo ovviamente si ha un aggravio computazionalmente particolarmente pesante, ma allo stesso tempo si ha una buona realitisticit\'a dell'equazione differenziale. 

L'implementazione di questo ultimo metodo descritto \'e molto semplice a livello di codice, baster\'a controllare la  $\abs{ \epsilon } \le \frac{\epsilon}{2^{p+1}}$ calcolando in parallelo due metodi di RK con diverso passo, e se questo supera la tolleranza da noi voluta, si riapplica il metodo dimezzando $h$.

\section{Conclusioni}
Concludendo l'analisi, si pu\'o notare come il metodo di RungeKutta porta con se una grande affidabilit\'a anche con timestep elevati. Inoltre \`e possibile utilizzare il metodo adattivo basato sul metodo di RungeKutta per avere una precisione molto pi\'u elevata a piacimento.
Ovviamente al momento della reale implementazione, si dovr\'a tenere conto dell'architettura su cui ci si basa, poich\'e utilizzare il metodo adattivo di RK, per esempio, su un dispositivo mobile pu\'o far incorrere in problemi di scarsa velocit\'a di elaborazione, e quindi di rendere il calcolo troppo pesante.

Fornisco alcuni esempi per poter notare al meglio la differenza dei tre metodi descritti sopra.
Tutti i test che verranno effettuati sono allegati al programma di simulazione.
\subsection*{Test 0}
Il test n.0 ha come problema di cauchy associato:
\[
\begin{cases}
	y'(x)=3e^{-x} - 0.4 y \\
	y(0)=5
\end{cases}
\]
E la sua soluzione esatta \`e $y(x)=10e^{-0.4x} - 5 e^{-x}$. 
Provando con $h=4$ e $tolleranza=\frac{1}{2}$ si ha:
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{test0.png}
\end{center}

\subsection*{Test 1}
Il test n.1 ha come problema di cauchy associato:
\[
\begin{cases}
	y'(x)=2cos(x) -5y \\
	y(0)=6
\end{cases}
\]
E la sua soluzione esatta \`e $y(x)=e^{-5x}$. 
Provando con $h=0.4$ e $tolleranza=\frac{1}{2}$ si ha:
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{test1.png}
\end{center}

\end{document}
